**帝俊**，《[山海經](../Page/山海經.md "wikilink")》記載的[天帝](../Page/天帝.md "wikilink")，相传与其妻[羲和生有十个](../Page/羲和_\(神氏\).md "wikilink")[太阳](../Page/太阳.md "wikilink")，与[常羲生有十二个月亮](../Page/常羲.md "wikilink")。

“俊”在[甲骨文中与](../Page/甲骨文.md "wikilink")“浚”相同，而“浚”又为“鸟”意。相传太阳实为“三足金乌”（三条腿的金色乌鸦），则帝俊自然也应为鸟类。《山海经》亦有帝俊喜与鸟类相处的描述。也有学者认为“鸟”暗指男性生殖器，在一些方言中亦可暗证。而帝俊的生殖能力尤为突出。除十个太阳，十二个月亮外，另生有两面，黑齿，幽容等国的举国之国民。

许多古文献认为帝俊就是[帝喾高辛氏](../Page/帝喾.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]

## 参考

[Category:中国上古人物](../Category/中国上古人物.md "wikilink")
[Category:中國神話人物](../Category/中國神話人物.md "wikilink")

1.  《山海經海經新釋卷十·山海經第十五·大荒南經》
    郝懿行云：「文十八年左傳云：高辛氏才子八人，有季貍；貍、釐聲同，疑是也。是此**帝俊又為帝嚳**矣。」珂案：帝俊本即帝嚳。初學記卷九引帝王世紀云：「帝嚳自言其名曰夋。」即為最直接而有力之證據。大荒西經云：「帝俊生后稷。」大戴禮帝繫篇則云：「帝嚳上妃姜嫄氏產后稷。」大荒西經有「帝俊妻常羲」，世本王侯大夫譜亦有「帝嚳次妃，娵訾氏之女曰常儀」，常儀即常羲也。此經帝俊生季釐同於帝嚳才子八人之季貍，特相同點之一也。
2.  《山海經海經新釋卷九·山海經第十四·大荒東經》
    西荒經又云：『帝俊生后稷。』大戴禮帝繫篇以后稷為帝嚳所產，是**帝俊即帝嚳**矣。但經內帝俊疊見，似非專指一人。此云帝俊生中容，據左傳文十八年云，高陽氏才子八人，內有中容（今本作仲容——珂），然則此經帝俊又當為顓頊矣。經文踳駮，當在闕疑。」珂案：郝說**帝俊即帝嚳**，是也
3.  《論衡校釋卷第五》王國維云：『**帝俊即帝嚳**。』帝嚳為殷人所自出，則十日傳說必為殷人創生，而以屬之於其祖者也。
4.  《風俗通義校注·卷一》史記注引世紀作帝夋，山海經大荒經作『帝俊生后稷』，注：『**帝俊即嚳**。』
5.  《山海經校註·山海經海經新釋卷一·山海經１第六２·海外南經３》帝嚳名夋，即神話之帝俊歷史化而為人王者，因而天神羿遂亦歷史化而為帝嚳射官矣。
6.  《詩傳旁通·卷五》夫帝俊者帝嚳之名。
7.  《詩傳旁通·卷五》帝俊即帝嚳也。
8.  《欽定四庫全書·說畧·說略·卷七》帝俊帝嚳之名也。